一個沒有單一語言單一文字既國家有可能團結嗎

所以粵語地區應該獨立建國

瑞士：呃……(我唔團結咩)保持中立

加拿大：⋯⋯原來唔係講緊冰曲，走先

"應該"

本身想講若果瑞士好窮乜乜乜
然後醒起瑞士本身真係好窮

粵語都有唔同方言，四邑話我地係幾乎完全聽唔明

係咩？我覺得會明一部分

星加坡： well I don't know lah

聯合國教科文組織認定的瀕危語言
危險（UNESCO）

雖然愛爾蘭語是愛爾蘭共和國的官方語言，同時也是北愛爾蘭官方承認的區域語言，而英語為第二官方語言，但是英語卻為絕大多數愛爾蘭人的母語，愛爾蘭語作為主要語言的通行範圍限於西海岸的一些地區。

在語言學者關於母語運動的討論中，最常提到的兩個語言是希伯來語和愛爾蘭語。不過，前者因為以色列建國，以希伯來語作為官方語言，通常被視為是少數成功的母語運動之一，而後者的母語運動，則被不少學者認為是一個失敗的例子。

印度語言非常複雜，根據2001年的統計，全印度共有1396種可識別的「母語」(Mother Tongue)。該1396種母語經過語言學的分析，又可以組合成另外的「語言」（Languages）。全印度共有29種語言的使用人口超過一百萬，有121種語言的使用人口超過一萬人，[1]這些語言主要分屬於兩大語系：印歐語系的印度-雅利安語支和達羅毗荼語系，此外還有部分語言屬於漢藏語系的藏緬語族和南亞語系蒙達語族，以及其他一些孤立語言[2]。

印度各地主要語言一覽

印度現時主要官方語言是印地語，第二官方語言為英語[3]，印度憲法規定「聯邦官方語言為使用天城體字母的印地語」[4]，但沒有任何法律規定正式全國通用語言[5]。

印度憲法第八號附表列出了22種語言法定受保護語言，同時亦有另外六種官方認定的古典語言。

印尼語和馬來語非常相似。這兩種語言的祖先本來是東南亞的非官方通用語。因此，有關地區的人在加以學習之下，都很容易掌握這種語言。

大多數印尼人能夠流利地把印尼語當第二語言使用。這些人在家裡或是當地社區使用當地語言（例如米南加保語、爪哇語等等），而在正式的教育機構、全國性媒體及其他種類的溝通傳播上使用印尼語。

雙言現象(diglossia，另譯雙層語言或文白分離)是一社會語言學術語，意指在一個語言社群裡同時存在兩種不同語言變體的狀態。這兩種語體的正式性與社會地位有所不同；擁有較高威望者稱為H形式，威望較低者稱為L形式。H形式用於正式場合，例如學校教育、政府文書、傳播媒體；L形式則用於日常生活。[2]

印尼語對印尼語的稱呼是bahasa Indonesia (印尼的語言)，而印尼語的H形式常被稱為bahasa resmi (官方語言)或bahasa baku (標準語)，L形式則稱為 bahasa sehari-hari (日常語)或bahasa non-baku (非標準語)。需要注意的是，印尼語的H和L形式之間沒有清楚的界線。

文化因素大啲，香港人同㗎仔泰仔都可以團結，就是唔想同大陸仔團結

南非語是使用於南非及納米比亞的一種語言，在語言分類上是屬於印歐語系的日耳曼語族。目前南非語是《南非憲法》所規定的11種官方語言之一，同時也是《納米比亞憲法（英語：Constitution of Namibia）》所承認的一種國語，但非官方語言。

南非語的歷史發展過程以及其在當今南非社會的地位都備受爭議。《大英百科全書》在介紹該語言時就這樣陳述：「很少有語言能夠『像南非語一樣』產生這麼多的爭議」。

南非語原本是一種在南非所使用的荷蘭語方言，基本上是在1652年到1705年之間、由信仰基督新教的歐洲移民以及被荷蘭東印度公司帶到南非的契約工人與奴隸所共同發展出來的。這些歐洲移民大多數都是荷蘭移民，也有不少德國及法國移民。此外，也還有一些來自蘇格蘭與其他歐洲國家的移民。至於這些契約工人與奴隸，除了來自馬來半島的馬來人以外，還有屬於非洲原住民的科伊科伊人及布須曼人。

根據2005年民族語：全世界的語言的資料，在南非有620萬的南非語使用人口，包括100萬同時使用南非語及英語的雙語人口。這個數目大概是佔南非全部人口的15%，次於祖魯語（佔全部人口的22.9%）以及科薩語（佔全部人口的17.9%），是南非的第三大語言。除此以外，在南非還有400萬人是以南非語當作第二語言的。至於南非以外的地方，納米比亞有13萬人使用南非語、波札那有2萬，至於馬拉威及尚比亞亦有一些南非語的使用人口。

南非語在南非國內的使用比率。

以西班牙語為官方語言的地區

官方語言為法語的國家和地區（深藍色）在世界地圖上的位置

1066年征服者威廉把法語帶到了英格蘭，讓英語產生了劇烈的改變。法語在當時是英格蘭王室使用的語言，所以英語裡的法語措詞往往聽起來比較高級。法國在路易十四之後發展成歐洲的強權，18世紀歐洲各國貴族也欣賞法國貴族的生活方式，法語變成歐洲各國的宮廷語言。直至當代的歐洲，法語是外交場合與上流社會的通用語（lingua franca）。

法語很早就有規範的形式，16世紀開始便取代拉丁語作為歐洲的通用語，也是國際外交及學術語言（例如辛丑和約就規定以法文版為準）。直到第二次世界大戰後，歐洲衰弱美國崛起，英語逐漸取代了法語的國際地位。二十世紀以後，受到美國流行文化的影響，不少英語詞彙被借進法語。

澳門土生葡語（葡萄牙語：Patuá macaense、patois、Crioulo macaense），又稱土生葡文或帕圖亞，亦有「澳門甜蜜之語」（葡萄牙語：Dóci Língu di Macau）和「甜美的語言」（葡萄牙語：Doci Papiaçam）之稱，是一種以15至16世紀的葡萄牙語為基礎的克里奧爾語，是澳門土生葡人使用的一種獨特方言，在澳門已有三百多年的歷史[3][4]。截至2017年，能夠流利地操土生葡語的人剩下不到五十人，土生葡語亦被聯合國教科文組織列為瀕危語言[5]。

16世紀，葡萄牙人先後在亞洲馬六甲、斯里蘭卡、印尼等地定居，隨著他們與當地人不斷通婚，帕圖亞語逐漸流行起來，在這個階段，土生葡語深受馬來語和僧伽羅語的影響。到了17世紀，葡萄牙人攜帶在上述地區不同種族的土著在澳門定居，這批新移民對日後土生葡語的影響非常深遠。數個世紀以來，澳門的人種比例一直有所改變，不同國籍的人之間一直互相往來，導致土生葡語的運用、語法、辭彙都有相應的變化[4][7]。

據葡萄牙語言學家白妲麗（Graciete Batalha）的研究，葡萄牙人在亞洲數地留下的語言，在葡萄牙人攜帶不同種族的土著人在澳門定居時，已超過了共同交際混合語的範疇。作為交流手段，他們使用「一種以某種程度上來講，已成熟的語言，有豐富的詞彙量，語音、詞法及句法已經穩定。這種語言在此持續了三百年。」

19世紀中期，土生葡語在澳門已經成為了土生葡人的共同使用的語言。到了19世紀後期，由於官方葡語教育的普及以及廣東話、英語地位的提高，土生葡語開始衰落。

加拿大好多人講法文的魁北克因語言成為分離主因之一

全國團結 除左北韓我諗唔到其他
更唔好話語言 文字

要你聽潮州話,客家, 雷洲, 你聽得明咩?

純香港人去珠海, 廣州, 江門, 同湛江會好易溝通到
去肇慶, 佛山, 陽光,惠洲 都應該聽明大部分生存到

潮州話其實應該係閩語閩南話嘅分支
只係因為靠近廣東所以先帶有少量粵語特色

至於梅州客家話, 係客語, 都唔係粵語

至於雷州, 靠近海南島, 發音似瓊海話, 又係閩南話嘅分支, 夾雜多啲粵語特色咁解

瑞士窮
講乜嘢？？？